---
title: 'Техно-опера «2084»'
description: Третья электронная опера Виктора Аргонова в жанре альтернативной истории
image: '/images/covers/2084.png'
---

<div class="row">

<img src="/images/covers/2084.png" class="albumcover-small" width="256px" />

<div class="albumdescription">

## 2084\. Техно-опера (2021–20XX, в работе)

**Часть 1**:

* 1\. Быстрее, чем сам ход времени (Монолог Автора)
* 2\. Увертюра 2084 (Инструментал) [бета 2022]
* 3\. Характеры новых существ (Монолог Автора) [бета 2022]
* ?.  ...
* 6\.  О вечной любви (Ария Элении) [бета 2022]
* ?.  ...
* 11\.  Дивный мир (Ария Перемен) [бета 2022]
\
Аудио:&emsp;&emsp;[MP3](http://store.complexnumbers.lenin.ru/202X-2084-incomplete/)&emsp;&emsp;[FLAC](https://drive.google.com/drive/folders/1bmR86h9isY9tXmahZFHJJBauVB0gO3no)

</div>

</div>

## Синопсис

Во 2 половине 21 века люди ещё не были бессмертными. Но технологии продления жизни развивались очень бурно: её продолжительность стала расти быстрее, чем сам ход времени. В 2060 году технологии могли обеспечить человеку жизнь в среднем до 110 лет, в 2070-м - до 130, в 2080-м - уже до 160. Те, кто родились в 2000 году, были в большинстве не просто живы, но и имели хороший шанс прожить до середины 22 века. Как, впрочем, и те, кто родились раньше, но были омоложены. Ну а какие технологии появятся к тому времени - можно было лишь гадать.

Это создало человеку невиданную вилку возможных жизненных сценариев. С одной стороны, при благоприятных обстоятельствах он мог получить колоссальную продолжительность жизни - тысячи, миллионы лет, а то и больше. С другой стороны, война или просто упавший с крыши кирпич могли всё это перечеркнуть. Поэтому общество уделяло огромное внимание вопросам безопасности.

Войны и откровенное проявление агрессии почти исчезли. Общество тщательно следило, чтобы никто из политических групп или отдельных энтузиастов не стал радикально сильнее других - например, с помощью армии роботов или сверхразвитого искусственного интеллекта. В пользу всеобщего примирения активно работали биологические и социальные науки. Социальные технологии сделали так, чтобы всем людям было выгодно дружить и сотрудничать. Биотехнологии тоже изменили человека в сторону роста дружелюбия, трудолюбия и в целом дальновидности. Они же сделали его радикально счастливее, чем это было в начале века. Новый мир действительно очень напоминал утопию, но на деле у него были свои оборотные стороны…

## История написания

Работа над сеттингом и сюжетом новой оперы была запущена в начале 2021 года параллельно с написанием инструменталок для альбома ["Сказки добрые"](/good-fairy-tales/). Особенно много идей пришло тогда про сеттинг. Мир, где люди смогли уничтожить в себе конфликт приятного и полезного, и почти постоянно счастливы, как живые персонажи ["Мы, 22 век"](/we-22nd-century/). Но общая жизнь больше напоминает фантазии "отличников" позднего СССР: мир, где войн нет, где труд приносит радость, где значительная часть населения трудится в НИИ, хотя и за некоторых просто "вкалывают роботы". Нет хулиганов, нет драк. Все всех любят, в основном в духовном смысле, хотя денежки сохранились и есть БОД. Проблема лишь в том, что ожидаемая продолжительность жизни человека так зависит от пустяков (прожить можно и миллиарды лет, если сейчас не получить камнем по голове). Поэтому общество помешано на безопасности, в нём введена слежка всех за всеми, руководящие органы в значительной степени децентрализованы. И даже есть категория нежелательных научных направлений, среди которых - глубинное изучение механизмов сознания. Хотя и их знания на этот счёт всё равно гораздо глубже наших, иначе невозможно было убрать конфликты в голове.

Условное название оперы - 2084 - с очевидными параллелями и дискуссиями с 1984 (которую персонажи знают). Основные персонажи произведения - сотрудники координирующего (по сути руководящего) класса, которые решают, оправданы ли эти запреты и как общество отреагирует, если кто-то их нарушит. Решают аккуратно, аргументированно, понимая все ответственность за появление тех или иных новых открытий.

Первая песня к этой опере - "Знание есть любовь" была написана в конце февраля 2021. В том же году написано 10 новых и уже утверждённых мелодий. Большинство из них получили высокие оценки первых слушателей. Ещё одна мелодия принята к использованию из архивов 2000-х. Из этих мелодий уже гармонично складывается 4 арии плюс увертюра 2084, которая была опубликована в январе 2022. "Куплет" её - это та самая тема 2000-х, она же тема стихийной эволюции и изначальной цивилизации. Вторая, связующая - тема любовной реинженерии, а третья, "припев" - это припев из "Знание есть любовь", тема понимания людей через науку.

В конце апреля 2022 опубликована бета-версия первого трека с вокалом - песня ["О вечной любви"](https://vk.com/wall-23865151_40748). Это вторая ария оперы "2084".

В начале июня опубликована ещё одна песня (предположительно 11-й трек, финальная песня первой части) для электронной оперы - ["Дивный мир" (ария Рассказчицы)](https://vk.com/wall-23865151_41266). 

На сегодняшний день все мелодии первой части "2084" написаны. Первая часть будет включать 4 арии песенной формы, 1 инструментальный трек (Увертюру) и несколько речевых фрагментов. На данный момент ведутся активные работы по аранжировке, доработке текстов и записи. Часть 1, вероятно, будет иметь длину порядка 45 минут, как одна сторона старой кассеты (и как 1 часть 2032).

Актуальную информацию о ходе написания можно прочитать [в сообществе ВК](https://vk.com/viktorargonovproject).
